**蘇民峰**（，），原名**蘇民立**，[香港著名](../Page/香港.md "wikilink")[堪輿學家](../Page/堪輿學家.md "wikilink")，自稱「現代[賴布衣](../Page/賴布衣.md "wikilink")」。

## 背景

### 早年生活

蘇民峰入行前當了[新世界酒店髮型屋的](../Page/新世界酒店.md "wikilink")[理发师六年](../Page/理发师.md "wikilink")，家人做的是肉糉批發生意。他小時候曾居住在[九龍寨城](../Page/九龍寨城.md "wikilink")\[1\]，後住在[旺角](../Page/旺角.md "wikilink")[砵蘭街](../Page/砵蘭街.md "wikilink")。家中有四兄二姊，在中四前都入讀中文學校，以中文及數學科成績較好。他之後在[德仁書院讀到中四便輟學](../Page/德仁書院.md "wikilink")。自1977年起，他做過跟車、碼頭苦力、工廠雜工和跑龍套等工作。\[2\]\[3\]他於1983年開始以業餘性質為客人分析風水命理和向髮型屋老闆的朋友吳晚軒師傅學習風水。\[4\]其後於1986年正式開班教授[面相](../Page/面相.md "wikilink")、[掌相及](../Page/掌相.md "wikilink")[八字命理](../Page/八字.md "wikilink")。1987年，蘇民峰獨自前往[西藏旅遊半年](../Page/西藏.md "wikilink")。期間他曾到西藏之佛教聖地「神山」、「聖湖」及深入西藏各處實地體驗。回港後他開設多間店鋪(石頭店)售賣西藏[密教法器及日常用品於有緣人士](../Page/密教.md "wikilink")，又於店內以半職業形式為各界人士觀看風水命理。

### 發展事業

1988年，蘇民峰獲聘往[歐洲多國](../Page/歐洲.md "wikilink")，包括[瑞典](../Page/瑞典.md "wikilink")、[挪威](../Page/挪威.md "wikilink")、[丹麥及](../Page/丹麥.md "wikilink")[西班牙勘察風水](../Page/西班牙.md "wikilink")。回港後又受聘往[加拿大等地勘察](../Page/加拿大.md "wikilink")。同年他接受《[繽紛雜誌](../Page/繽紛雜誌.md "wikilink")》的訪問。1989年，他再到[美國](../Page/美國.md "wikilink")、[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")、[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")、[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[台灣等地勘察風水和接受](../Page/台灣.md "wikilink")《[城市周刊](../Page/城市周刊.md "wikilink")》的訪問。1990年，蘇民峰接受[台灣的](../Page/台灣.md "wikilink")《[翡翠雜誌](../Page/翡翠雜誌.md "wikilink")》、《[生活報](../Page/生活報.md "wikilink")》等多本雜誌訪問，並於1991年推出《現代賴布衣手記之風水入門》[錄影帶](../Page/錄影帶.md "wikilink")。

1992年，他正式開班教授風水。其後於1994年首次前往[澳洲勘察風水及在](../Page/澳洲.md "wikilink")1995年再度發行風水入門錄影帶。到了1999年，蘇民峰撰寫首本風水書籍《蘇民峰觀相知人》。之後也推出多部關於風水命理的著作。2000年，他成立個人的風水網站為客人及學徒解答的風水問題。除了研究風水命理之外，蘇民峰間中客串[電影演出](../Page/電影.md "wikilink")，比如《[行運超人](../Page/行運超人_\(電影\).md "wikilink")》。然而，亦有人批評他言过其实的風水知識。

2006年，蘇民峰與[香港有線電視合作](../Page/香港有線電視.md "wikilink")，舉辦玄學比賽，勝出者可成為蘇民峰入室弟子。當中被選中的學生與他及[吳文忻一起於](../Page/吳文忻.md "wikilink")[有線電視娛樂台的](../Page/有線電視娛樂台.md "wikilink")《[「峰」生水起精讀班](../Page/「峰」生水起精讀班.md "wikilink")》(風水篇)亮相。據蘇民峰表示，這一系列的節目除了希望可以透過節目教會家庭觀眾基本的風水知識外，亦希望透過讓弟子親身實習，而讓他們有實戰的經驗。2007年，蘇民峰再與有線電視合作與[吳文忻及新一班徒弟主持](../Page/吳文忻.md "wikilink")《「峰」生水起精讀班》(面相篇)。（註：原本[香港電台風水節目已經同有線電視的節目合併](../Page/香港電台.md "wikilink")，並移至週末播出。）同年11月10日，由蘇民峰與台灣籍女朋友[楊佳佳及有線電視主持](../Page/楊佳佳.md "wikilink")[黃翠如主持的旅遊節目](../Page/黃翠如.md "wikilink")《[40日峰狂嘆世界](../Page/40日峰狂嘆世界.md "wikilink")》播映。2008年，他首次演出電視劇《[今日法庭](../Page/今日法庭.md "wikilink")》。

## 作品列表

### 著作

  - 1999年 《蘇民峰觀相知人》
  - 2000年 《蘇民峰風山水起(巒頭篇)》，《2001蛇年運程》
  - 2001年 《蘇民峰風生水起(理氣篇)》、《2002馬年運程》
  - 2002年 《蘇民峰玄學錦囊(相‧掌篇)》、《蘇民峰八字論命》、《2003羊年運程》
  - 2003年 《蘇民峰玄學錦囊(姓名篇)》、《蘇民峰玄學錦囊(風水天書) 》、《2004猴年運程》
  - 2004年 《生活玄機點滴》、《The Essential Face Reading》、《The Enjoyment of Face
    Reading and Palmistry》、《Feng Shui by
    Obervation》、《家宅風水基本法》、《2005雞年運程》
  - 2005年 《2006狗年運程》、《蘇民峰掌丘掌紋篇》
  - 2006年 《2007豬年運程》
  - 2007年 《2008鼠年運程》、《蘇民峰中國掌相》
  - 2008年 《峰show Blog》、《2009牛年運程》
  - 2009年 《2010虎年運程》、《蘇民峰玄學行事曆2010》
  - 2010年 《蘇民峰玄學行事曆2011》、《Essential Palm Reading》、《蘇民峰玄學錦囊 風生水起商業篇》
  - 2011年 《蘇民峰玄學行事曆2012》
  - 2012年 《蘇民峰2013蛇年運程》
  - 2013年 《蘇民峰2014馬年運程》
  - 2014年 《蘇民峰2015羊年運程》
  - 2015年 《蘇民峰2016猴年運程》
  - 2016年 《蘇民峰2017雞年運程》
  - 2017年 《蘇民峰2018狗年運程》
  - 2018年 《蘇民峰2019豬年運程》

## 演出

### 電視節目

  - 2006年 《[超級大細路](../Page/超級大細路.md "wikilink")》（第2集）
  - 2006年 《[「峰」生水起精讀班](../Page/「峰」生水起精讀班.md "wikilink")》（風水篇）
  - 2007年 《[豬事八卦蘇民峰](../Page/豬事八卦蘇民峰.md "wikilink")》
  - 2007年 《[「峰」生水起精讀班](../Page/「峰」生水起精讀班.md "wikilink")》（面相篇）
  - 2007年 《[40日峰狂嘆世界](../Page/40日峰狂嘆世界.md "wikilink")》
  - 2007年 《[拾年](../Page/拾年.md "wikilink")》（第5集）
  - 2008年 《[新春金鼠全攻略](../Page/新春金鼠全攻略.md "wikilink")》
  - 2008年 《[「峰」生水起精讀班](../Page/「峰」生水起精讀班.md "wikilink")》（掌相篇）
  - 2009年 《[星星同學會](../Page/星星同學會.md "wikilink")》（第19集）
  - 2009年 《[係咪小兒科](../Page/係咪小兒科.md "wikilink")》（第11至12集）
  - 2009年 《[香港獨家](../Page/香港獨家.md "wikilink")》（第9至10集）
  - 2009年 《[千奇百趣](../Page/千奇百趣.md "wikilink")》（第17集）
  - 2009年 《[志雲飯局](../Page/志雲飯局.md "wikilink")》（第143集）
  - 2009年 《[正識第一](../Page/正識第一.md "wikilink")》（第3至4集）
  - 2010年 《[民峰學院](../Page/民峰學院.md "wikilink")》
  - 2010年 《[為食總司令](../Page/為食總司令.md "wikilink")》（第一輯第1集）
  - 2010年 《[名人廚房](../Page/名人廚房.md "wikilink")》（第9集）
  - 2010年 《[千奇百趣香港地](../Page/千奇百趣香港地.md "wikilink")》（第22至23集）
  - 2011年 《[華麗明星賽](../Page/華麗明星賽.md "wikilink")》（第9集）
  - 2011年 《[今日VIP](../Page/今日VIP.md "wikilink")》（6月2日）
  - 2011年 《[吹水同鄉會](../Page/吹水同鄉會.md "wikilink")》（第1集）
  - 2011年 《[寵愛有家](../Page/寵愛有家.md "wikilink")》（第6集）
  - 2011年 《[新春招牌菜](../Page/新春招牌菜.md "wikilink")》（第二輯第1集）
  - 2011年 《[香港有運行](../Page/香港有運行.md "wikilink")》（第1至2集）
  - 2011年 《[變身男女Chok Chok
    Chok](../Page/變身男女Chok_Chok_Chok.md "wikilink")》（第4集）
  - 2012年 《[食得峰騷](../Page/食得峰騷.md "wikilink")》
  - 2012年 《[700萬人的數字](../Page/700萬人的數字.md "wikilink")》（第5至6集）
  - 2012年 《[皆大歡喜之溏心風暴](../Page/皆大歡喜之溏心風暴.md "wikilink")》（第13集）
  - 2012年至2013年 《[順峰順水](../Page/順峰順水.md "wikilink")》
  - 2013年 《[勁歌金曲](../Page/勁歌金曲.md "wikilink")》
  - 2015年 《[民峰而至](../Page/民峰而至.md "wikilink")》
  - 2016年 《[新春開運王](../Page/新春開運王.md "wikilink")》
  - 2016年 《[夢想車華](../Page/夢想車華.md "wikilink")》（第6集）
  - 2016年 《[男人食堂](../Page/男人食堂.md "wikilink")》（第16集）
  - 2017年 《[新春開運王](../Page/新春開運王.md "wikilink")》
  - 2017年 《[日日有樓睇](../Page/日日有樓睇.md "wikilink")》（12月27日嘉賓）
  - 2018年 《[手語隨想曲](../Page/手語隨想曲.md "wikilink")6》（第4集）

### 電視劇

  - 2008年 《[今日法庭](../Page/今日法庭.md "wikilink")》
  - 2018年 《[VR驅魔人](../Page/VR驅魔人.md "wikilink")》

### 電影

  - 1992年 《[神算](../Page/神算.md "wikilink")》
  - 1997年 《[一個字頭的誕生](../Page/一個字頭的誕生.md "wikilink")》
  - 2002年 《[我老婆唔夠秤](../Page/我老婆唔夠秤.md "wikilink")》飾 相士
  - 2002年 《[嫁個有錢人](../Page/嫁個有錢人.md "wikilink")》 飾 M 字額
  - 2003年 《[行運超人](../Page/行運超人_\(電影\).md "wikilink")》 飾 賴料布友人
  - 2012年 《[男人如衣服](../Page/男人如衣服.md "wikilink")》
  - 2015年 《[猛龍特囧](../Page/猛龍特囧.md "wikilink")》 飾 劉夢龍之上司

### 電台節目

  - 1998年 《[嘩！嘩！嘩！打到嚟！](../Page/嘩！嘩！嘩！打到嚟！.md "wikilink")》（我愛 Cult
    明星）（第14集）
  - 2008年至2009年 《[架勢堂](../Page/架勢堂.md "wikilink")》（環節名稱：咁好命）（嘉賓）
  - 2009年 《[如果我是](../Page/如果我是.md "wikilink")》（嘉賓）
  - 2012年 《[聽天遊命](../Page/聽天遊命.md "wikilink")》

### 廣告

  - 2014年：[肺塵埃沉着病免費檢查](../Page/肺塵埃沉着病.md "wikilink")

## 歌曲

  - 峰衣足食（與[溫家偉合唱](../Page/溫家偉.md "wikilink")、節目《[食得峰騷](../Page/食得峰騷.md "wikilink")》主題曲）

## 註釋

## 參考

## 外部連結

  -
  -
  - [蘇民峰官方網站](http://www.masterso.com/)

  - [蘇民峰風水天地部落格](http://www.wretch.cc/mypage/MasterSo)

[M民](../Category/蘇姓.md "wikilink")
[S蘇](../Category/香港堪輿學家.md "wikilink")
[S蘇](../Category/香港作家.md "wikilink")
[S蘇](../Category/香港主持人.md "wikilink")
[Category:香港電視主持人](../Category/香港電視主持人.md "wikilink")
[Category:香港男演員](../Category/香港男演員.md "wikilink")
[Category:香港電影演員](../Category/香港電影演員.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.